% @Difficulté 3
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Coordonnées de points d'intersection
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={3}]
On considère deux fonctions affines $f$ et $g$ définies par : $$f(x)=\dfrac{4}{3}x-3 \text{ et } g(x)=-x+6$$
Dans un repère orthonormé (unité : 1cm), on note $d_f$ et $d_g$ leurs représentations graphiques.\\
$A$ est le point d'intersection de $d_f$ avec l'axe des abscisses et $B$ celui de $d_g$ avec l'axe des abscisses.\\
$K$ est le point d'intersection entre $d_f$ et $d_g$.\\
Déterminer la valeur exacte de l'aire du triangle $ABK$.
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{itemize}

\item Commençons par représenter les droites $d_f$ et $d_g$. 

Pour $d_f$ : l'ordonnée à l'origine de $f$ est $-3$ et son coefficient directeur est $\dfrac{4}{3}$, donc $d_f$ passe par le point de coordonnées $(0;-3)$ et à partir de ce point, on se décale de $3$ unités vers la droite et on monte de 4 unités pour obtenir le point de coordonnées $(3;1)$. Il suffit alors de tracer passant par ces deux points, on obtient la droite bleue. 

Pour $d_g$ : l'ordonnée à l'origine de $g$ est $6$ et son coefficient directeur est $-1$, donc $d_g$ passe par le point de coordonnées $(0;6)$ et à partir de ce point, on se décale de $1$ unités vers la droite et on monte de 1 unité pour obtenir le point de coordonnées $(1;5)$. Il suffit alors de tracer passant par ces deux points, on obtient la droite rouge. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (10,8);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (10,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6,7,8,9}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-6) -- (0.,8);
\foreach \y in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6,7}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (10,8);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:10] plot(\x,{4*(\x)/3-3});
\draw[color=blue] (8.5,7.5) node {$d_f$};
\draw[line width=1.5pt,color=red,smooth,samples=100,domain=-5:10] plot(\x,{6-(\x)});
\draw[color=red] (8.5,-3.5) node {$d_g$};

\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (2.25-0.1875,0.1875)--(2.25+0.1875,-0.1875);
\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (2.25-0.1875,-0.1875)--(2.25+0.1875,0.1875);
\draw [color={black}] (2.25,0) node[anchor =south east,scale=1, rotate = 0] {A};
\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (6-0.1875,0.1875)--(6.1875,-0.1875);
\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (6-0.1875,-0.1875)--(6.1875,0.1875);
\draw [color={black}] (6,0) node[anchor = south west,scale=1, rotate = 0] {B};

\draw [color=black] (3.8571428,2.142857) node {$+$};
\draw [color=black] (3.8571428,2.142857) node [anchor = west] {K};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item Déterminons les coordonnées des points $A$, $B$ et $K$ par le calcul. 

$A$ est le point d'intersection de $d_f$ et de l'axe des abscisses donc les coordonnées de $A$ sont de la forme $(x;0)$ avec $f(x)=0$. Or, 

\begin{center}
$\begin{aligned}
f(x)=0 &\iff \dfrac{4}{3}x-3=0 \\&\iff \dfrac{4}{3}x=3 \\&\iff 4x=3 \times 3 \\&\iff x=\dfrac{9}{4} \\
\end{aligned}$
\end{center}

On en déduit que $A$ a pour coordonnées $\left( \dfrac{9}{4} ;0 \right)$. 

De même, $B$ est le point d'intersection de $d_g$ et de l'axe des abscisses donc les coordonnées de $A$ sont de la forme $(x;0)$ avec $g(x)=0$. Or, 

\begin{center}
$\begin{aligned}
g(x)=0 &\iff -x+6=0 \\&\iff -x=-6 \\&\iff x=\dfrac{-6}{-1} \\&\iff x=6 \\
\end{aligned}$
\end{center}

Donc, le point $B$ a pour coordonnées $(6;0)$. 

Enfin, $K$ est le point d'intersection des droites $d_f$ et $d_g$ donc son abscisse est la solution de l'équation $f(x)=g(x)$. 
Or, 
\begin{center}
$\begin{aligned}
f(x)=g(x) &\iff \dfrac{4}{3}x-3=-x+6 \\&\iff \dfrac{4}{3}x+x=6+3 \\&\iff  \dfrac{7}{3}x=9 \\&\iff  7x=3 \times 9 \\&\iff x=\dfrac{27}{7} \\
\end{aligned}$
\end{center}

$K$ a pour abscisse $\dfrac{27}{7}$ et pour ordonnée $g \left( \dfrac{27}{7} \right) = -\dfrac{27}{7}+6=-\dfrac{27}{7}+\dfrac{42}{7}=\dfrac{15}{7}$. 

On en déduit que $K$ a pour coordonnées $\left( \dfrac{27}{7} ; \dfrac{15}{7} \right)$.


\item Déterminons maintenant l'aire du triangle $ABK$. 

En notant $H$ le projeté orthogonal du point $K$ sur la droite $(AB)$, l'aire $\mathcal{A}_{ABC}$ du triangle $ABC$ est égale à : \begin{center}
$\mathcal{A}_{ABC}=\dfrac{AB \times KH}{2}$. 
\end{center}

$H$ a pour coordonnées $\left( \dfrac{27}{7} ;0 \right)$ et $KH=\dfrac{15}{7}$. 

Enfin, $AB =\sqrt{\left(6-\dfrac{9}{4} \right)^2+(0-0)^2}=\sqrt{\left( \dfrac{15}{4} \right)^2}=\dfrac{15}{4}$. 

Finalement, $\mathcal{A}_{ABC}=\dfrac{\dfrac{15}{4} \times \dfrac{15}{7} }{2} =\dfrac{\dfrac{225}{28}}{2}=\dfrac{225}{56}$. 

\end{itemize}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Faire une figure puis déterminer par le calcul les coordonnées des points $A$, $B$ et $K$. 

L'aire d'un triangle est donnée par : $\mathcal{A}_{\text{triangle}}=\dfrac{\text{base} \times \text{hauteur}}{2}$.
\end{Indice}


\begin{Reponse}
L'aire du triangle $ABC$ est $\dfrac{225}{56}$
\end{Reponse}